%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2001}
    
    \problems

    \problem{Вояж пешки}
        На шахматной доске размера $N \times N$ ($N \le 100$) стоит пешка, которая может ходить на~одну клетку по~диагонали в~любом направлении. Клетки нумеруются, начиная с 1, сверху вниз и~слева направо. Начальное положение пешки задается двумя числами: номер клетки по горизонтали и~номер клетки по вертикали.
    
        Составьте  программу, которая:\\
        1) определяет, может ли пешка обойти все  клетки цвета своего начального положения, не~заходя ни на какую из них дважды;\\
        2) выводит один из вариантов  таблицы ходов, если это возможно.

        \Input
        В~первой строке входного файла задается размер шахматной доски $N$,  на второй~--- координаты начального положения пешки.

        \Output
        В~первую строку выходного файла вывести \texttt{Y}, если обход возможен, или \texttt{N},  если обход невозможен. В~противном случае со второй строки выводится таблица ходов.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{4
                  1 1}{N}%
            \exmp{7
                  1 2}{Y
                  0   2  0   4  0  6  0
                  1   0  3   0  5  0  7
                  0  20  0  22  0  8  0
                  19  0  21  0 23  0  9
                  0  18  0  24  0 10  0
                  17  0  15  0 13  0 11
                  0  16  0  14  0 12  0}%
        \end{example}

    \problem{Кратные корни (Ю.\,С.~Антонов)}
        Задан полином четвертого порядка с~целыми коэффициентами. Найти кратные корни этого полинома и~указать их кратность.

        \Input
        В~первой строке входного файла должны быть записаны 5 целых чисел. Первое число~-- это свободный член полинома. Второе число~-- это коэффициент при  первой степени неизвестной. Третье число~-- коэффициент при  второй степени неизвестной, и~т.~д.

        \Output
        На экран монитора построчно вывести кратные корни  полинома с~указанием кратности (первое число~--- корень, второе~--- его кратность).  В~случае их отсутствия печатается текст <<Кратных корней нет>>.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{4 -7 3 -1 1}{1 2}%
        \end{example}
        
    \problem{Картонный многоугольник}
        Имеется выпуклый картонный $n$-угольник. Его требуется разрезать на две фигуры:  $k$-угольник и~$m$-угольник. По заданным $n$, $k$, $m$ и~координатам вершин исходного многоугольника необходимо: \\
        1) ответить, возможно ли это сделать; \\
        2) если да, то вывести координаты вершин ломаной, по которой надо проводить разрез.
    
        \Input
        В~первой строке разделенные пробелами три числа $n$, $m$, $k$. В~каждой из следующих $n$ строк~--- разделенные пробелом координаты $x_i$ и~$y_i$ очередной вершины $n$-угольника в~порядке обхода по контуру.

        \Output
        В первой строке~--- ответ <<да>> (\texttt{Y}) или <<нет>> (\texttt{N}); если ответ положительный, во второй строке~--- координаты вершин вдоль искомой ломаной. Первая и~последняя координаты должны лежать на периметре исходного многоугольника (в~частности, могут совпадать с~его вершинами), вся ломаная должна лежать внутри исходного многоугольника.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{3 
            4 4
            0 0 
            2 3 
            5 0}{ 
            Y 
            1 1.5 2 1 5 0}%
        \end{example}

    \problem{Круг}
        Заданы натуральные числа $n$, $k$, $s$ и~$a[i]$, $i=1,\ldots, k$.  По кругу записаны числа $1$, $2$, \ldots, $n$.  Начиная с~первого числа и~считая по кругу, удаляется $a[j_1]$-ое число. После этого начинается новый счет со следующего числа и~удаляется $a[j_2]$-ое число ($a[j_1]$, $a[j_2]$, и~т.\,д.~--- любые из заданных чисел $a[i]$ и~могут совпадать), и~так продолжается до тех пор, пока не~останется $s$ чисел.  Сколько и~какие числа останутся не~удаленными независимо от выбора $a[j]$?

        \Input
        В~первой строке входного файла заданы три натуральных числа $n$, $k$, $s$ ($n \le 200$, $1<k<5$), во второй строке~--- $k$ чисел ($a[i]$, $i=1, \ldots, k$), разделенных пробелами.

        \Output
        В~первую строку выходного файла вывести количество чисел, во~второй строке~--- числа, не~удаляемые при любом выборе $a[j]$.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{5 2 3 
            2 4}{1 
            5}%
            \exmp{4 2 2 
            2 3}{0}%
        \end{example}
            
    \problem{Белый прямоугольник}
        Вам дана прямоугольная решетка для кроссворда. Найдите белый (то есть не~содержащий черных клеток) прямоугольник наибольшей площади, вписанный в~решетку (квадрат есть частный случай прямоугольника).

        \Input
        Входной файл содержит только целые числа. В~первой строке содержатся два числа~--- размеры сетки (число строк $n$ и~столбцов $m$, $1 \leq n,m \leq 300$).  Во второй строке~--- координаты $(x, y)$ черных полей, причем начало координат находится в~верхнем левом углу сетки, ось $x$ направлена вправо, а ось $y$~--- вниз ($1 \leq x \leq m$, $1 \le y \le n$).
    
        \Output
        В~первую и~вторую строки выходного файла записываются соответственно координаты левого верхнего и~правого нижнего вершин искомого прямоугольника наибольшей площади. Если таких прямоугольников несколько, то выбирается лежащий выше и~левее остальных.
    
        \Example
        \begin{example}
            \exmp{6 6 
            6 1 2 2 2 3 3 4 5 5}{3 1 
            5 3}%
        \end{example}
    
    \problem{Картинная галерея (Ю.\,С.~Антонов)}
        Картинная галерея представляет собой прямоугольник состоящий из ${n \times m}$ комнат. Двигаться по галерее можно только вправо или вниз.  Комнаты представляют собой квадраты ${1 \times 1}$. Каждая сторона этих квадратов имеет дверь. Заходить и~выходить в~комнаты можно только через двери. Цена за осмотр комнаты зависит от ценности находящихся в~ней картин.

        В~связи с~реорганизацией галереи было решено оставить только $k$ комнат, составляющих отрезок одного из маршрутов прохождения галереи, причем выбранных так, чтобы оплата за их просмотр была максимальной. Указать координаты этих комнат в~галерее.

        \Input
        В~первой строке входного файла записаны числа ${ n}$, ${ m}$, ${ k}$  ${ (k\le 10}$, ${ n \le 100}$, ${ m \le 100)}$. Каждая из последующих $n$~строк содержит по $m$~чисел каждая. Эти числа задают размер оплаты за осмотр каждой комнаты.

        \Output
        Вывести координаты комнат, принадлежащих самому дорогому участку прохождения маршрутов. Левая верхняя комната галереи имеет координаты~$(1;1)$, а правая нижняя комната~--- $(n;m)$. Если таких участков несколько, надо в~первой строке указать их количество, а в~последующих строках вывести координаты комнат одного из этих участков.

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{  5  4  3
                2  7  3  4
                6  3  2  1
                8  1  2  3
                4  1  2  2
                5  1  2  3}{2 1
                3 1
                4 1}%
        \end{example}

    \solutions

    \problem{Вояж пешки}
        При $n=1$ и~$n=2$ решение очевидно. Рассмотрим случай $n > 2$.
        \begin{center}
        \includegraphics{2001-1.eps}
        \end{center}
        
        При четном $n$ решения не~существует. В~этом случае два противоположных угла доски~--- белые, два других~--- черные. Независимо от цвета начальной клетки (пусть, например, это белый) есть две угловые клетки, в~которых пешка должна побывать. Так как у каждой из этих клеток есть лишь одна соседняя, то одна из них должна быть началом пути (1), другая~--- концом ($c$).

        Куда бы ни пошла  пешка из клетки 2, одна из клеток $a$, $b$ должна стать концевой, так как у нее остается лишь одна непройденная соседняя клетка одного с~ней цвета. Но клетка~$c$ тоже должна быть последней клеткой обхода, и~мы приходим к~противоречию.

        При нечетном~$n$ у доски имеются $4$~угловых клетки одного цве\-та. Если цвет клетки начального положения пешки совпадает с~цветом угловых клеток, то решения нет.  В~других случаях решение можно построить по следующей схеме обхода доски по спирали:
        $$
        \begin{array}{|r|r|r|r|r|r|r|} \hline
         0 &  2 &  0 &  4 &  0 &  6 &  0  \\ \hline
         1 &  0 &  3 &  0 &  5 &  0 &  7  \\ \hline
         0 & 20 &  0 & 22 &  0 &  8 &  0  \\ \hline 
         19 &  0 & 21 &  0 & 23 &  0 &  9  \\ \hline
         0 & 18 &  0 & 24 &  0 & 10 &  0  \\ \hline 
         17 &  0 & 15 &  0 & 13 &  0 & 11  \\ \hline
         0 & 16 &  0 & 14 &  0 & 12 &  0  \\ \hline
        \end{array}
        $$       

    \problem{Кратные корни}
        Найдем производную от полинома. Разделим полином на его производную. Если остаток от деления и~производная от полинома имеет одинаковые корни, то эти корни и~будут кратными корнями исходного полинома. Таким образом, исходная задача эквивалентна задаче на нахождение общих корней двух полиномов. Общие корни двух полиномов находят, используя алгоритм Евклида. Полином большей степени делят на полином меньшей степени. Остаток от деления и~полином меньшей степени тоже должны иметь те~же самые корни. Если исходный полином разделится на свою производную без остатка, то мы имеем корень кратности $4$. Находим этот корень, приравняв нулю частное от деления. Если в~остатке будет полином первого порядка, и, в~случае если его корень есть корень производной исходного полинома, мы получим корень кратности $2$.

        Предположим, что в~остатке получился полином второго порядка. Найдем его корни. Если корень один, и~он~же является корнем производной, то этот корень является кратным корнем исходного полинома кратности $3$. В~случае, если полином имеет два корня, проверяем, являются ли эти корни корнями производной. Те корни, которые одновременно являются корнями и~производной, являются кратными корнями исходного полинома кратности $2$.
 
    \problem{Картонный многоугольник}
        Первый пункт задачи алгебраический, требующий решения простейшей системы уравнений. Неизвестными являются:  количество вершин исходного многоугольника с~одной $l$ и~с~другой $r$ стороны от концов разреза и~количество вершин $c$ на искомой ломаной. При этом, в~зависимости от того, начинается ли ломаная в~вершине или нет, системы получаются разные~--- третье уравнение принимает вид $l+r=n$, $l+r+1=n$, или $l+r+2=n$.
        \begin{center}
            \includegraphics{2001-2.pdf}\\
            $   
            \left\{\begin{array}{r} l+c=k\\ r+c=m\\ l+r=n  \end{array}\right. \qquad
            \left\{\begin{array}{r} l+c=k\\ r+c=m\\ l+r+2=n\end{array}\right.
            $
        \end{center}
        Если какая-то из них имеет целочисленное решение, то ответ \texttt{Y}, иначе~--- \texttt{N}.

        Второй пункт геометрический, требующий проведения ломаной внутри многоугольника, при этом три подряд идущие точки не~должны лежать на одной прямой. Если уметь проверять, лежит ли точка внутри многоугольника и~находить пересечение отрезков, то это нетрудно.

    \problem{Круг}
        Рассмотрим последовательность чисел от 1 до $n$. Если, начиная с 1 и~считая по кругу, удалить вначале $a[i_1]$ число, затем $a[i_2]$ число из оставшихся и~т.~д. в~конце $a[i_{n-s}]$ число, где $i_p$ может принимать любые значения от 1 до $n$, $1 \le p \le n-s$, то последовательность удаленных чисел образует некоторую перестановку чисел от 1 до $n$. Нам требуется определить, существуют ли числа, которые не~будут удалены при любом произвольном выборе $a[i_p]$ из заданного набора $a[1]$, $a[2]$, \ldots, $a[k]$, сколько их, и~какие именно это числа.

        Для того чтобы рассмотреть  всевозможные случаи выбора $a[i_1]$, сформируем строку $st$ и~множество $ss$, где строка $st$ построена следующим образом: $st[1]=i_1$, $st[2]=i_2$, \ldots, $st[n-s]=i_{n-s}$. Положим вначале $st=\texttt{11\ldots1}$, затем будем строить лексикографически упорядоченную последовательность строк:
        \begin{verbatim}
             str(k,v); m:=n-s;
             while st[m]=v do m:=m-1;
             st[m]:=succ(st[m]);
             for i:=m+1 to n-s do st[i]:='1';\end{verbatim}
        Максимально возможное значение элемента этой строки должно равняться цифре $k$.

        Определим массив $b$, где $b[i]$~--- количество чисел, меньших $i$ и~расположенных правее $i$ в~полученной перестановке удаленных чисел. Элементы $b[i]$ можно вычислить по рекуррентным формулам 
        \[
        b[i]:=(a[1]-1)\mod n,\quad  b[i]:=(b[i-1]+a[1]-1)\mod (n-i+1).
        \]
        По известным значениям $b[i]$ можно теперь восстановить саму перестановку и~заодно определить, какие числа окажутся не~удаленными, если $a[i_1]=a[i_2]=\ldots=a[i_{n-s}]=a[1]$.
        \begin{verbatim}
        for i:=1 to n do c[i]:=i;
          for i:=1 to n-s do
            begin
              aa[i]:=c[b[i]+1]; ss:=ss-[aa[i]];
              for j:=b[i]+1 to n-i do c[j]:=c[j+1]
            end;
        \end{verbatim}
        Затем  в~цикле рассмотрим все другие варианты выбора $a[i_1]$, используя строку $st$, до тех пор, пока не~выполнится равенство 
        \[
        a[i_1]=a[i_2] = \ldots =a[i_{n-s}]=a[k]
        \] 
        или множество $ss$ не~удаленных чисел окажется пустым. Если при рассмотрении следующих вариантов окажется, что удаляется число, принадлежащее множеству $ss$, то удалим его и~из $ss$.

    \problem{Белый прямоугольник}
        Можно рассмотреть задачу самым простым способом. Пусть задан прямоугольник~--- координатами $x_1$, $y_1$ верхней левой и  нижней правой вершины соответственно. Выясняем, является ли этот прямоугольник белым (нет ли внутри черной клетки), и~если да, то измеряем его площадь.

        Рассмотрим все $x_1$, $y_1$ и~$x_2$, $y_2$, такие что $x_1$, $y_1$ пробегают все игровое поле, а $x_2$, $y_2$ удовлетворяют неравенствам $x_2 \ge x_1$, $y_2 \ge y_1$ и~пробегают часть игрового поля, удовлетворяющую этим неравенствам.

        Так как для каждого прямоугольника требуется пробежать  его по всей его площади целиком, то порядок роста программы есть $n^4$. Уже здесь можно улучшить программу, не~рассматривая такие точки $(x_1, y_1)$,  которые не~могут дать площади прямоугольника, превосходящей уже найденный максимум (точки, близкие к~правому краю точки игрового поля).

        Но можно получить хороший алгоритм, задав лучшую информацию. Предположим, например, что имеется вектор $v$ размерности $n$ такой, что $v[i]$ есть число последовательных белых полей на строке $i$, начиная со столбца $j$. Тогда легко можно найти площади белых прямоугольников, одна из вершин которых находится в~точке $x_1=j$, $y_1=i$.  Нетрудно также и~перейти от вектора $v$ для столбца $j$ к~вектору, связанному со столбцом $(j+1)$.

        Рассмотрим прямоугольник пробелов, вертикальная граница которого расположена в~столбце $j$ и~располагающийся вправо от этого столбца в~строках от $i_1$ до $i_2$.  Его основание равно
        $\min(v[i_1], \ldots, v[i_2])$, а его площадь есть произведение этого основания на его высоту $(i_2-i_1+1)$.

        Для столбца $j$ нужно найти максимум этой величины, когда $i_1$ меняется от 1 до $(n-1)$ ($n$~--- число строк), а $i_2$~--- от $i_1$ до $n$.  Когда осуществляется переход к~следующему столбцу, то каждое $v$ уменьшается на 1. В~строке, в~которой стояла 1, оно становится 0. Там, где $v$ было равно 0, его нужно перевычислить заново. Можно попробовать схитрить при вычислении величины $\min(v)$.

    \problem{Картинная галерея}
        Рассмотрим следующую упрощенную задачу. Пусть дано поле $ m \times n$ и~$k =m+n-1$ (тогда путь обязательно начинается из левого верхнего угла и~заканчивается в~правом нижнем), необходимо найти наиболее дорогой путь из возможных. Задача известная. Решается с~использованием динамического программирования. Такого рода задачи решаются в~два приема. Рассмотрим первый этап. Заполняем вспомогательную матрицу. Для этого находим сумму оплат за путь по самому левому столбцу и~за путь по самой верхней строке. Заполняем самый левый столбец и~самую верхнюю строку вспомогательной матрицы получаемыми по пути текущими суммами. Так как во внутренние комнаты галереи можно попасть двумя путями, либо сверху, либо слева, мы получаем две суммы. Учитывая, что мы должны строить самый дорогой маршрут, занесем в~соответствующую клетку вспомогательной матрицы большую сумму. После того как вспомогательная матрица полностью заполнена, начинается второй этап решения задачи~--- нахождение самого дорогого маршрута. Для этого рассматриваем нижнюю правую угловую комнату. В~эту комнату мы могли прийти либо слева, либо сверху. Смотрим соответствующие элементы вспомогательной матрицы. Ясно, что в~последнюю комнату можно попасть только из той комнаты, текущая оплата в~которой больше (вычисляем самый дорогой маршрут). Тем самым мы нашли предпоследнюю комнату маршрута. Но в~нее тоже можно попасть двумя путями, и, рассуждая аналогично, находим комнату, из которой попали в~предпоследнюю комнату и~т.~д.

        Рассмотрим исходную задачу. Рассмотрим всевозможные прямоугольники, окаймляющие маршрут длины $k$. Для каждого такого прямоугольника можно решить упрощенную задачу. Запоминаем сумму и~координаты верхней левой и~нижней правой  комнат. Сравнивая эти суммы, находим максимальную и~запоминаем для нее координаты верхней левой и~нижней правой комнаты. Если прямоугольников, содержащих  маршруты с~максимальной по оплате суммой, несколько, то запоминаем параметры всех этих прямоугольников. 
        
        Рассмотрим задачу подсчета числа самых дорогих маршрутов. Для этого рассмотрим прямоугольник, содержащий самый дорогой маршрут. Рассмотрим аналогичный вспомогательный прямоугольник и~заполним его вначале единицами. Заполним внутренние точки этого вспомогательного прямоугольника следующим образом: последовательно, начиная с~самой нижней левой точки, смотрим значения сумм в~комнатах, куда можно попасть из рассматриваемой комнаты. Если суммы не~совпадают, то значение в~соответствующей комнате вспомогательного прямоугольника остается прежним. Если~же суммы совпали, то значение в~соответствующей комнате вспомогательного прямоугольника становится равным сумме значений комнат соответствующих комнатам с~одинаковой суммой.

        Начинаем двигаться по маршруту (или одному из маршрутов) во~вспомогательном прямоугольнике с~самой дорогой оплатой. Максимальное значение одной из комнат по пути прохождения маршрута и~будет количеством максимальных в~данном прямоугольнике маршрутов.

        Чтобы получить общее количество самых дорогих маршрутов требуется рассмотреть все прямоугольники, содержащие эти маршруты.
